---
title: "กลยุทธ์ของนักลงทุนพอร์ทไม่ใหญ่"
slug: "/4"
date: "2017-06-14T15:25:45.000Z"
description: "กลยุทธ์ของนักลงทุนที่พอร์ทไม่ใหญ่มากมีความได้เปรียบเหนือนักลงทุนที่พอร์ทใหญ่อยู่ไม่น้อย"
image: "./images/lady-1702761_1280_xyvxyl.jpg"
featured: false
draft: false
tags: ["การลงทุน","แนวคิดการลงทุน"]
---

กลยุทธ์ของนักลงทุนที่พอร์ทไม่ใหญ่มากมีความได้เปรียบเหนือนักลงทุนที่พอร์ทใหญ่อยู่ไม่น้อย

ข้อแรกที่เห็นชัดเลยก็คือเกิดความผิดพลาด คนพอร์ทใหญ่กว่ามักจะเจ็บตัวมากกว่า ถึงแม้ว่าจะขาดทุนเป็นร้อยละเท่าๆกัน แต่จำนวนเงินของนักลงทุนพอร์ทใหญ่นั้นจะเสียหายมากกว่า

เช่น นักลงทุนพอร์ทเล็ก 1 แสนบาท ขาดทุน 50% เป็นเงิน 5 หมื่นบาท
แต่ในขณะเดียวกัน นักลงทุนพอร์ทใหญ่ 10 ล้าน ขาดทุน 50% จะเป็นเงินถึง 5 ล้านบาท

ซึ่งข้อได้เปรียบของนักลงทุนพอร์ทเล็กคือจำนวนเงินนั้นจะยังไม่ได้มีผลกระทบต่อชีวิตมากทำให้รับความเสี่ยงได้มากกว่า และหากผิดพลาดจริงๆสามารถแก้ไขได้รวดเร็วกว่านักลงทุนพอร์ทใหญ่มาก

เช่นสำหรับนักลงทุนพอร์ทเล็ก การจะเก็บหุ้นให้เต็มพอร์ทนั้นสามารถใช้การซื้อเพียงครั้งเดียวเท่านั้น และการออกสถานะก็เช่นกัน แต่สำหรับนักลงทุนพอร์ทใหญ่ การจะเก็บหุ้นให้ครบนั้นใช้เวลาหลายวันขึ้นอยู่กับสภาพคล่องของหุ้นตัวนั้นๆ และการจะออกก็เช่นกันใช้เวลาหลายวัน

ซึ่งข้อได้เปรียบของนักลงทุนพอร์ทเล็กในส่วนนี้ก็คือ สามารถผิดพลาดได้บ่อยครั้งกว่า และสามารถแก้ไขได้อย่างรวดเร็วหากไม่เป็นไปตามที่คิด แต่นักลงทุนพอร์ทใหญ่นั้นหากผิดพลาดแล้วจะแก้ไขได้นานกว่า ยิ่งไม่ต้องพูดถึงพอร์ทขนาดใหญ่มากๆแบบกองทุน ซึ่งหากผิดพลาดนั้นการจะแก้ไขเป็นเรื่องที่ยากมากๆ

แต่ในขณะเดียวกันมันก็เป็นเหมือนดาบสองคมสำหรับนักลงทุนพอร์ทเล็ก หากเราสามารถเข้าออกได้เร็วกว่า จะทำให้เราสะเพร่ามากกว่า ในขณะที่นักลงทุนพอร์ทใหญ่จะรอบคอบกว่าเพราะสามารถแก้ไขได้ยากกว่า

ในตัวอย่างนี้ จะสามารถสรุปได้เป็นสองข้อของความได้เปรียบนักลงทุนพอร์ทเล็ก

1. สามารถรับความเสี่ยงได้มากกว่า หากขาดทุนจะเป็นเม็ดเงินจำนวนน้อยกว่านักลงทุนพอร์ทใหญ่
2. สามารถแก้ไขความผิดพลาด เข้าออกได้รวดเร็วกว่า

ความได้เปรียบตรงนี้เป็นสิ่งที่นักลงทุนพอร์ทใหญ่ไม่มี ดังนั้นการจะใช้ความได้เปรียบในส่วนนี้จึงเป็นสิ่งที่จำเป็น

---

ติดตามแบ่งปันความรู้การลงทุนได้ที่ [Investdiary](https://fb.com/investdiary)
